\noindent
\textbf{Názov práce:} Miniaturizovaný experiment "guľôčka na tyči"\\
\textbf{Kľúčové slová: } -	Arduino, ToF, servomotor guľôčka na tyči, riadenie\\
\textbf{Abstrakt: } Cieľom bakalárskej práce je vylepšenie existujúceho zariadenia BOBShield, ktoré reprezentuje experiment s názvom „gulôčka na tyči“ a je súčasťou projektu AutomationShield. V prvej kapitole rozoberá samotný experiment a opisuje pôvodné verzie zariadenia. V druhej kapitole hovorí o zmenách, ktoré sme na zariadení vykonali, vysvetľuje dôvody, prečo sme sa pre dané zmeny rozhodli a ukazuje výsledný model nášho zariadenia. V poslednej kapitole sa venuje softvérovej časti zariadenia, kde hovorí o API v programoch Simulink a Arduino IDE, ktoré sme pre zariadenie upravili alebo vytvorili a príkladoch, ktoré sme testovali na novom hardvéry. V závere hovorí o priestore na zlepšenie daného zariadenia v budúcnosti. \\

\noindent
\textbf{Title:} Force measurement by strain gauges\\
\textbf{Keywords: } -	Arduino, ToF, servomotor, ball on beam, control\\
\textbf{Abstract: }The aim of this bachelor thesis is to improve the existing BOBshield device, which represents an experiment called “ball on beam” and is part of the AutomationShield project. In the first chapter analyze the experiment itself and describes older versions of the device. In next chapter  talks about the changes we have made to the device, explains the reasons for their implementation and shows the final model of our device. The last chapter deals with the software of device, which consists of APIs made in programming environments Simulink and Arduino IDE and examples made in these environments, which were tested on the new hardware. At the end it talks about possible improvements that can be made to the device in the future and outcomes of this thesis.     
\cleardoublepage